%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Lachaise Assignment
% LaTeX Template
% Version 1.0 (26/6/2018)
%
% This template originates from:
% http://www.LaTeXTemplates.com
%
% Authors:
% Marion Lachaise & François Févotte
% Vel (vel@LaTeXTemplates.com)
%
% License:
% CC BY-NC-SA 3.0 (http://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/3.0/)
% 
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

%----------------------------------------------------------------------------------------
%	PACKAGES AND OTHER DOCUMENT CONFIGURATIONS
%----------------------------------------------------------------------------------------

\documentclass{article}
\usepackage{graphicx}
\graphicspath{ {./images/} }
\usepackage{amsthm}
\usepackage{hyperref}
\theoremstyle{definition}
\newtheorem{definition}{Definition}[section]

\input{structure.tex} % Include the file specifying the document structure and custom commands

%----------------------------------------------------------------------------------------
%	ASSIGNMENT INFORMATION
%----------------------------------------------------------------------------------------

\title{BI-BIT-19\\Informační bezpečnost, architektura bezpečnosti v modelu OSI} % Title of the assignment
\date{}
% \author{Yukiko Amagi\\ \texttt{y.amagi@inabauniversity.jp}} % Author name and email address

% \date{University of Inaba --- \today} % University, school and/or department name(s) and a date

%----------------------------------------------------------------------------------------

\begin{document}
\maketitle % Print the title

%----------------------------------------------------------------------------------------
%	INTRODUCTION
%----------------------------------------------------------------------------------------

\section{Informační bezpečnost}
\begin{definition}[Informační bezpečnost]
    Souhrn prostředků a postupů na zabezpečení důvěrnosti, integrity a dostupnosti informací, na zabezpečení autentizace uživatelů a zdrojů, účtovatelnosti operací, jakož i zabezpečení ochrany proti neautorizované manipulaci, modifikaci nebo zničení, resp. poškození informací v informačním systému.
\end{definition}
\begin{itemize}
    \item Důvěrnost (confidentiality) zaručuje, že informace nebude dostupná neautorizovanému subjektu
    \item Integrita (integrity) zaručuje přesnost a úplnost zpracované, resp. přenášené informace
    \item Dostupnost (availability) zaručuje, že informace bude dostupná autorizovanému subjektu
\end{itemize}
Informační bezpečnost se vždy vztahuje na určitý celek, který se označuje jako informační systém.

Vše co představuje určitou užitkovou hodnotu pro organizaci, firmu nebo jiný ekonomický subjekt, označujeme jako užitkovou hodnotu (asset).
Struktura informačního systému zahrnuje užitkové hodnoty, které lze rozdělit do kategorií:
\begin{itemize}
    \item hmotné užitkové hodnoty (physical assets): hlavně technické prostředky (počítačový a komunikační HW, budovy atd.)
    \item nehmotné užitkové hodnoty (nonphysical assets): SW, informace (data), resp. schopnost poskytovat informace a služby
    \item lidské zdroje (human resources): personál provozují informační systém
\end{itemize}

Hrozby mohou být:
\begin{itemize}
    \item úmyslné: odposlech, modifikace informace, neautorizovaný přístup do IS
    \item neúmyslné: chyby způsobené nesprávným používáním IS
\end{itemize}

Charakteristiky hrozeb:
\begin{itemize}
    \item zdroj hrozeb
    \item motivace hrozeb
    \item četnost výskytu hrozeb
    \item pravděpodobnost výskytu hrozeb
    \item dopad hrozeb
\end{itemize}

Z hlediska přístupu lze hrozby rozdělit na:
\begin{itemize}
    \item softwareové -- jsou způsobené malwarem, který je zaveden do systému pří výměně zpráv mezi systémy nebo přes paměťová média zavedená do tohoto systému
    \item hrozby neutorizovaným subjektem -- hrozba získání přístupu do IS s rizikem a způsobení ztrát nebo škod
\end{itemize}

Zranitelnost (vulnerability) je slabé místo IS, které může být použito ke spůsobení ztráty nebo škody v IS.

Incident informační bezpečnosti (information security incident) je jakákoli neočekávaná a nežádoucí událost způsobující selhání nebo správnou činnost IS.

Výsledek incidentu informační bezpečnosti se nazývá dopad (impact):
\begin{itemize}
    \item zničení složky IS, ztrátou nebo škodou v IS
    \item narušení důvěrnosti a integrity dat v IS -- přímý dopad (direct impact) na IS
    \item nepřímý dopad (indirect impact) zahrnuje finanční ztráty, ztrátu konkureční schopnosti a postavení na trhu
\end{itemize}

Posouzení dopadu (assessment of impact) je založen na porovnání předpokládaných výsledků incidentů informační bezpečnosti a cenou prostředků na zabezpečení dostatečné úrovně bezpečnosti, která by eliminovala výskyt incidentů v informační bezpečnosti.

\begin{definition}[Riziko]
Představuje potenciální možnost zvniku určité ztráty nebo škody v IS tím, že je využita zranitelnost složek IS.
\begin{itemize}
    \item Riziko je charakterizovatelné kombinací dvou faktorů: pravděpodobností vzniku informační bezpečnosti a dopadem.
    \item Jakákoli změna v užitkových hodnotách  IS a mechanismech bezpečnosti může významě ovlivnit riziko.
\end{itemize}
\end{definition}

\section{Architektura bezpečnosti v modelu OSI}
Systematický přístup k bezpečnosti otevřených systémů představuje doporučení ITU-T s označením X.800 vázané na model OSI (Open System Interconnection). Architektura ISO byla přijata jako mezinárodní standard a zahrnuje: služby bezpečnosti, mechanizmy bezpečnosti a útoky na bezpečnost.


\subsection{Služby bezpečnosti}
Definované postupy zvyšující bezpečnost IS a realizující ochranu proti útokům na tyto systémy.
\begin{itemize}
    \item autentizace (authentication) -- ověření autentičnosti komunikace
    \item řízení přístupu (access control) -- přidělení práv a přístupu k IS na základě autentizace
    \item zabezpečení důvěrnosti dat (data confidentiality) -- zabezpečení obsahu dat
    \item zabezpečení integrity dat (data integerity) -- ochrana proti modifikaci dat
    \item ochrana proti odmítnutí původu zprávy (nonrepudiation) -- zabezpečení důkazu o původu dat
\end{itemize}

\subsection{Mechanizmy bezpečnosti}
Definované postupy pro detekci a prevenci proti útokům na bezpečnost nebo postupy pro odstranění následků útoků.
\begin{itemize}
    \item šifrování (encipherment) -- utajení informačního obsahu zprávy
    \item digitální podpisy (digital signature) -- autentizace zdroje zprávy a integrity dat
    \item řízení přístupu (access control) -- řízení a kontrola přístupových práv k systémovým prostředkům a službám
    \item integrita dat (data integrity) -- kontrola integrity dat
    \item výměna autentizační informace (authentication exchange) -- ověření indentity uživatele
    \item vyplňování mezer (traffic padding) -- vkládání dodatečných bitů do mezer mezi daty s cílem znemožnit analýzu toku dat
    \item řízení směrování (routing control) -- selekce fyzických přenosových cest pro určitá data a dovoluje změnu směrování a to hlavně v případech, kde se očekává narušení bezpečnosti
    \item osvědčení třetím subjektem (notarization) -- využití třetí strany pro zabezpečení aspektů v IS
\end{itemize}


\subsection{Útoky na bezpečnost}
Jakákoli úmyslná činnost snižující nebo narušující bezpečnost IS.
\subsubsection{Pasivní útoky na bezpečnost}
Cílení na získávání informací z IS a jejich využití. Jedná se o sledování nebo monitorování systému s použitím dvou základních principů:
\begin{itemize}
    \item  Odkrývání obsahu zpráv -- učinné pouze, když komunikace probíhá v otevřené formě
    \item Analýza toku dat -- získávání informací z tokuu dat, lze se chránit šifrováním. Aktivní ochrana je složitá, protože se tyto aktivity těžce detekují
\end{itemize}

\subsubsection{Aktivní útoky na bezpečnost}
\begin{itemize}
    \item předstírání identity (masquerade) -- útočník předstírá identitu jiného subjektu
    \item opakování (replay) -- zachycení zpráv a poslání zachycených zpráv znovu
    \item modifikace zpráv (modification of messages) -- část přenášené zprávy je změněná nebo je zpráva opožděná nebo neuspořádaná
    \item odmítnutí služby (denial of service) -- zabránění standardnímu využití služby
\end{itemize}

\section*{Zdroje}
\url{https://courses.fit.cvut.cz/BI-BEZ/media/lectures/bez12.pdf}

% Math equation/formula
% \begin{equation}
% 	I = \int_{a}^{b} f(x) \; \text{d}x.
% \end{equation}


%----------------------------------------------------------------------------------------
%	PROBLEM 1
%----------------------------------------------------------------------------------------


% Numbered question, with subquestions in an enumerate environment
% \begin{question}
% 	Quisque ullamcorper placerat ipsum. Cras nibh. Morbi vel justo vitae lacus tincidunt ultrices. Lorem ipsum dolor sit amet, consectetuer adipiscing elit.

% 	% Subquestions numbered with letters
% 	\begin{enumerate}[(a)]
% 		\item Do this.
% 		\item Do that.
% 		\item Do something else.
% 	\end{enumerate}
% \end{question}


% \begin{center}
% 	\begin{minipage}{0.5\linewidth} % Adjust the minipage width to accomodate for the length of algorithm lines
% 		\begin{algorithm}[H]
% 			\KwIn{$(a, b)$, two floating-point numbers}  % Algorithm inputs
% 			\KwResult{$(c, d)$, such that $a+b = c + d$} % Algorithm outputs/results
% 			\medskip
% 			\If{$\vert b\vert > \vert a\vert$}{
% 				exchange $a$ and $b$ \;
% 			}
% 			$c \leftarrow a + b$ \;
% 			$z \leftarrow c - a$ \;
% 			$d \leftarrow b - z$ \;
% 			{\bf return} $(c,d)$ \;
% 			\caption{\texttt{FastTwoSum}} % Algorithm name
% 			\label{alg:fastTwoSum}   % optional label to refer to
% 		\end{algorithm}
% 	\end{minipage}
% \end{center}

% Numbered question, with an optional title
% \begin{question}[\itshape (with optional title)]
% \end{question}

% File contents
% \begin{file}[hello.py]
% \begin{lstlisting}[language=Python]
% #! /usr/bin/python

% import sys
% sys.stdout.write("Hello World!\n")
% \end{lstlisting}
% \end{file}

% Command-line "screenshot"
% \begin{commandline}
% 	\begin{verbatim}
% 	\end{verbatim}
% \end{commandline}

% Warning text, with a custom title
% \begin{warn}[Notice:]
% \end{warn}

%----------------------------------------------------------------------------------------

\end{document}
